中國共產黨曾經嘅承諾

中國共產黨曾經嘅承諾

文字冇虛構，全係共產黨嘅社論

[行動post] 肯入黎睇9.7點樣揸機場輸精管未 | LIHKG

咁都比你搵得返

中共今次仆街了

目前推行民主政治，主要關鍵在於結束一黨治國。……因為此問題，一日唔解決，就國事包攬於一黨之手；才智之士，冇得引進；良好建議，唔得實行。因而所謂民主，無論搬出何種花樣，只係徒有其名啫。
——《解放日報》1941年10月28號

共產黨要奪取政權，要建立共產黨嘅“一黨專政”。呢一種惡意嘅造謠與誣蔑。共產黨反對國民黨嘅“一黨專政”，但並冇建立共產黨嘅“一黨專政”。
——《劉少奇選集》上卷第172-177頁

假改革必定帶來真革命

係要徹底噉、充分噉、有效地實行普選制，令人民可以喺實際上，享有“普通”、“平等”嘅選舉權、畀選舉權，就一定要如中山先生所講，喺選舉以前，“保障各地方團體同人民有選舉自由，有提出議案同宣傳、討論自由。”都係“確定人民有集會、結社、言論、出版完全自由權。”如果唔係，所謂選舉權，仍不過係紙上嘅權利啫。
——《新華日報》1944年2月2號

愚民政策雖然造成咗沙漠，卻絕難征服民心。
——《解放日報》1942年4月23號

可見民主同言論自由，實在係分唔開嘅。我哋應當將民主國先進好例，作為我哋實現民主嘅榜樣。
——《新華日報》1944年4月十九號

好似林肯總統同羅斯福總統噉嘅民主嘅政治生活中產生嘅阿頭，係雖喺戰時都一啲唔驚民主制度嘅巡行嘅。佢哋唔驚民主嘅批評同指責，佢哋唔驚人民公意嘅渲泄，佢哋都唔驚足以影響佢哋嘅地位嘅全民嘅選舉。佢唔驚呢啲民主制度，佢哋一於噉撐啲民主制度。因此佢哋先畀人民揀著係大家所需要嘅人。
——《新華日報》1944年11月15號

但得建立喺言論出版集會結社嘅自由與民主選舉政府嘅基礎上面，先至係有力嘅政治。（毛澤東答中外記者團）
——《解放日報》1944年6月13日

由於各個國家嘅歷史發展、社會嘢等具體條件唔同，佢哋各自所實行嘅民主政治，可能喺形式同內容上，都存在住幾多差異。但無論點，佢哋之間有個基本啲係相同嘅，噉就係政權為人民所握有，為人民所運用，而且為著人民嘅幸福同利益而服務。噉嘅政權必然尊重同保障人民嘅自由權利；令失掉自由權利嘅人民重新獲得自由權利；冇失掉自由權利嘅充分享有自由權利；特別係言論、出版、機會、結社，呢啲作為實行民主政治嘅基本條件嘅人民嘅最低限度嘅自由權利，要切實而充分噉加以保障嘅。
——《新華日報》1943年9月15號社論

廿年嚟，尤其係呢排幾年，我哋日日見嘅係“只許非洲官放火，唔準百姓點燈。”政府所頒布嘅法令，其係咪為人民著想，姑置唔論。最令人憤慨嘅係連噉嘅法，政府並未守。政府日日要人民守法，而政府自己就日日違法。噉嘅作風，同民主二字相距十萬八千度！所以民主雲雲者係真係假，我哋卑之無咩高論，一步先睇政府所發啲空頭民主支票究竟兌現咗百分之幾？如果已經寫喺白紙上嘅黑字尚唔兌現，重有咩話？所以喺政治協商會議開會以前，我哋先要請將啲諾言嚟兌現，喺呢一點，起碼應做嘅小事上，望政府示人民以大信。
——《新華日報》1946年2月1號

中國人民為爭取民主而努力，所要嘅自然係真貨，唔係代用品。將一黨專政化一下妝，當係民主嘅代用品，方法，雖然蹺妙，然而同人民嘅願望相去十萬八千度。中國嘅人民都喺瞠住眼睇：唔好攞民主嘅代用品嚟呃我呀！
——《新華日報》1945年1月28號

佢哋以為中國實現民主政治，唔係今日嘅事，而係若幹年以後嘅事。佢哋希望中國人民知識與教育程度提高到歐美資產階級民主國家噉，再嚟實現民主政治……正喺民主制度之下，更易教育同訓練群眾。
——《新華日報》1939年2月25號

毛澤東，中國共產黨嘅最高政治家，曾經噉表示出中國人民嘅希望：「我哋唔係需要、亦唔實行無產階級專政。我哋唔係主張集體化，都唔反對個人嘅活動——事實上，我地鼓勵競爭同私人企業。喺互惠嘅條件下，我哋允許並歡迎外國對我哋嘅一區作工商業嘅投資……我相信住，兼夾實行住民主政治”。佢講得好啱。
——《新華日報》1945年4月十九號

限制自由、鎮壓人民，完全係日德意法西斯嘅一脈真傳。點貼金繪彩，都冇辦法畀食過自由果嘅人士嘗出一啲民主嘅甜味嘅。
——《新華日報》1944年3月5號

佢哋話呢套都係外國人嘅嘢，唔會適用於中國……原來，科學為求真理，而真理唔分國界嘅……而家固然再都冇頑固派用國情特殊嚟反對科學——自然科學真理。只有喺社會現象上，頑固派仲用八十年前頑固派用過嘅方法嚟反對真理……民主制度比唔民主制度更加好，呢同機工業比手工業生產更加好一樣，喺外國咁，喺中國咁。只有喺某國發展起身嘅民主，卻冇得適用於某國嘅民主。有人話：中國雖然要民主，但中國嘅民主有啲特別，唔畀人民以自由嘅。呢種講法嘅荒謬，都同講太陽歷只適用外國、中國人凈係用陰歷一樣。
——《新華日報》1944年5月17日

中國要實行民主政治，一定要“羅資歐美”，但又要避過歐美民主政治嘅一啲流弊，更駕而上之，呢個正係中山先生嘅偉大識見。
——《新華日報》1942年11月12號

想睇1949年之後有冇

呢啲一切，凈係得證明全國人民同各民主黨派對實施綱領嘅意見，首先係對人民自由嘅主張，係切實嘅，迫切需要實現嘅，萬萬“撤銷”唔得嘅。
——《新華日報》1946年1月18號

呢說明英美喺戰時都仲係尊重人民嘅言論出版等民主自由嘅。英美兩大民主國家采取呢啲重大措置，正說明英美兩國係尊重同重視共產黨同其他黨派，同佢哋所代表嘅意見同力量嘅……同時，（佢哋）都有一啲批評。佢批評，啱唔啱，係另外一事。呢種民主團結嘅精神，係值得贊揚同提倡效法嘅……全國各黨派能夠融洽嘅為共同標的奮鬥到底，呢係英美嘅民主精神，都係我國亟應提倡同效法嘅。
——《新華日報》1942年8月29日

呢啲前日座談會主席左舜生先生講嘅：“我哋唔去敦促，自由呢個客人係永遠唔會入我哋門嘅”！
——《新華日報》1944年5月16號

我認為，最重要嘅先決條件有三個：一係保障人民嘅民主自由；二係開放黨禁；三係實行地方自治。人民嘅自由同權利好多，但目前全國人民最迫切需要嘅自由，係人身居住嘅自由，係集會結社嘅自由，係言論出版嘅自由。
——《中共黨史教學參考資料》

「而家是非變不可！”“但點變呀？」「我哋只要睇人哋。換而言之我哋一切要民主。我哋一切制度、政策與及其他種種，都要向著可以配合世界轉變上去改造。
——《新華日報》1945年4月8號

一切力量嚟自人民！一切光榮歸於民主！
——《解放日報》1945年7月2號

曾經有一種睇法，以為民主可以等人哋給與。以為天下有好心人將民主畀人民，咪就有咗咁等啲“民主”，咁等二百萬蚊嘅頭等獎一樣。但中外古今嘅歷史都證明咗，民主係由人民嘅爭取同鬥爭中得到嘅成果，唔係一種可以好彩嘅禮物。
——《新華日報》1945年7月3日

一定要真正做到民主動員，一定要有民主政府持得並保障一切民主嘅措施，呢真理仲唔簡單明了？
——《新華日報》1945年1月18號

英國人民將言論、集會、身體等自由作為民主政治嘅基礎而加以重視，喺美國方面都同樣表現出嚟。上引赫爾國務卿自稱一生為呢目的奮鬥力爭嘅正係呢樣嘢。“平等”同“自由”點解畀民主國家噉重視，重視到認為冇呢，就冇得傾民主政治呢？呢係好簡單嘅。國父孫中山先生曾經話：“提倡人民權利，就係公天下嘅道理。公天下同家天下嘅道理係相反嘅；天下為公，人人嘅權利都係好平等嘅；到咗家天下，人人嘅權利便有不平等，……所以對外族打不平等，就要提倡民族主義。對於國內打不平等，就要提倡民權主義”。英美民主政治所重視嘅平等，正係呢含義……假設到而家英美仍唔準人民有平等嘅權利，咁點能傾得到民主、點能實現民治呢？講“自由”都係一樣，如果連人民言論、集會、身體嘅自由都唔俾，民治從何談起？……英國冇成文憲法，但英國人民有平等有自由，所以雖冇憲法都係民主國家。由此睇嚟，民主政治嘅主要標誌係人民有自由平等嘅權利……民主嘅潮流係正洶湧，而家係民權嘅時代，人民應有言論、出版、集會、結社同身體嘅自由係真理，實現民主政治係真理，真理係要勝利嘅，所以高舉民主嘅大旗奮鬥住嘅世界同中國人民一定要勝利嘅。
——《新華日報》1944年3月30號

年青嘅民主嘅美國，曾經產生過華盛頓、傑弗遜、林肯、威爾遜，都產生過喺呢一次世界大中領導反法西斯戰爭嘅民主阿頭羅斯福。呢啲偉大嘅公民們有一個傳統嘅特點，就係民主，是為多數嘅人民爭取自由同民主。美國而家係反法西斯戰爭中聯合國四大主要國之一，擔負咗徹底消滅法西斯、消滅侵略、建立世界永久和平安全嘅重大責任，從美國嘅革命歷史，從美國人民愛好民主自由嘅傳統精神，從美國人民嘅真正利益，我哋深信美國將繼續羅斯福嘅民主政策！唔會忽視世界各處，尤其係中國人民嘅聲音，人民嘅要求。
——《新華日報》1945年7月4號

民主頌——獻給美國嘅獨立紀念日：從細個嗰陣起，我哋就覺得美國係個特別可親嘅國家。我相信，唔單因為佢冇強占過中國嘅土地，佢都冇對中國發動過侵略性嘅戰爭；更基本噉講，中國人對美國嘅好感，係發源於喺美國國民性中發散出嚟嘅民主嘅風度，博大嘅心懷……但，喺呢一切之前，之上，美國喺民主政治上對盟塞嘅中國做咗個示範嘅先驅，教育咗中國人學習華盛頓、學習林肯，學習傑弗遜，令我地識建立一個民主自由嘅中國需要大膽、公正、誠實。
——《新華日報》1943年7月4號

七月四日萬歲！民主嘅美國萬歲！中國嘅獨立戰爭同民主運動萬歲！打跌日本帝國主義！
——《新華日報》1944年7月4號

傑斐遜嘅民主精神孕育咗兩個世紀以嚟嘅美國民主政治，傑斐遜嘅民主精神都推進同教育咗成個人類嘅歷史行進。
——《新華日報》1945年4月13日

唔論程度之深淺，美國係始終保有一種傳統精神嘅國家，咁傳統就係民主。
——《新華日報》1943年4月15號

好正！

題外話:原文係口語？

一個平凡而又唔平凡嘅新聞：聽講美國喺馬紹爾戰場協助土人實行民主，等佢哋自己選舉行政官。呢個係好平凡嘅事：喺民主嘅美國嚟講，正應當咁。呢啲都係唔平凡嘅事：從不民主或者尚未民主國家嚟睇，覺得新奇、覺得刺耳、覺得唔平凡。
——《新華日報》1944年10月3日

我哋尊重兼夾受落美國朋友善意嘅批評同建議，正如我哋對孤立主義提出批評，應受到尊重一樣，呢啲都係由大家激勵互求進步以加強兩國人民嘅合作出發。我哋絲毫都唔心存疑懼，話美國朋友嘅批評係對中國內政嘅幹涉。
——《新華日報》1944年3月15號

如何令青年嘅思想同行動有正當嘅發展……可分兩種，一種係主張思想統制。這就是說，將一定範圍以內嘅思想，灌輸畀青年，對於呢種思想係冇懷疑同揀。……另一種主張係思想自由。……得自覺同自願，先至可以產生心悅誠服嘅信仰，同驚天動地嘅創造活動。一般群眾都係咁，青年尤其係噉。如果走相反嘅路，結果都係好可悲嘅。有好多事實說明喺強迫註入嘅訓練之下，青年覺得好大嘅痛苦……呢種方法係要改正嘅。我哋主張思想應當係自由嘅。
——《新華日報》1941年6月2號

統制思想，以求安於一尊；箝制言論，以令莫敢予毒，呢係中國過去專制時代嘅愚民政策。呢係歐洲中古時代嘅現象，呢係法西斯主義嘅方法，呢係促使文化嘅跌退，唔會適於今日民主嘅世界，尤唔適於一定要力求進步嘅中國……言論出版嘅自由，係民主政治嘅基本要件，冇言論出版嘅自由就唔可能有真正嘅民主，唔民主就唔得團結統一，唔得爭取勝利，唔得建國，都唔得喺戰後嘅世界中享受永久和平嘅幸福……新聞自由，係民主嘅標幟；冇新聞自由就冇真正嘅民主。反之，民主自由係新聞自由嘅基礎，無政治嘅民主，而要得到真正嘅新聞自由，冇可能。
——《新華日報》1945年3月31日

做統治者嘅喉舌，睇落似自由，但自由都只限於豪奴、惡仆應得嘅“自由”，超出範圍就唔得。都話妳盡可以有吆喝奴隸——人民大眾嘅自由，但對主子必需奉命唯謹，畢恭畢敬，半點都唔敢自由。
——《新華日報》1946年9月1號

要真正做到出版自由，一定要徹底廢除現行檢查辦法，
——《新華日報》1945年6月26號

為咗國家利益同革命事業，我哋應該貢獻出自己嘅一切。但呢要先解決兩個問題，第一，我哋噉犧牲自己係真正為國家同革命呀？第二，我哋所有一切係啲咩？……一面講青年“根本唔得傾民主”，一面叫青年“一定要犧牲個人嘅自由”，噉就喺我哋呢個國度對青年所施行嘅“標準”嘅“民主自由”嘅教育……咁不過係為著要裝扮門面啫。
——《新華日報》1945年4月15號

“五四”運動以來三十年中國史，就係學生愛國運動同人民自主運動密切結合嘅歷史，就係學生運動充作人民運動嘅先鋒同輔助軍嘅歷史。喺一代嘅時間內，中國學生用自己嘅血、眼水同汗寫落咗中國民族民主運動史上光輝嘅史頁，都係世界革命史上特出嘅史頁。事實證明：中國學生將一本過去傳統嘅愛國精神，繼續為自己中國嘅獨立自主同民主自由而努力，都係為世界和平而努力。
——《新華日報》1946年11月17日

民主一日唔實現，中國學生嘅愛國運動卻是一日都唔會閘住嘅。
——《新華日報》1945年12月9號

反動者企圖以“共黨煽動”，細仔將“一二·一”慘案嘅責任推到一幹二凈，但七日嘅新民報話：“學生罷課反對內戰，本土軍警出動鎮壓……，喺呢情形中邊個打邊個，幾乎唔留判斷”，“睇昆明學潮慘案。受害嘅卻是赤手空拳嘅學生，佢哋既無武器，更非軍隊，而受到武力嘅攻擊”；“今次慘案卻證明基本人權無保障……政府當局亟須檢討”。
——《新華日報》1945年12月11號

呢件慘案嘅事理至為清楚，責任都好分明：一般青年學生只不過激於愛國熱忱憑咗赤手空拳，起身要求民主反對內戰，究有咩罪？而國民黨反動派竟采取殘暴“乸渣”架手段，慘加屠戮，並喺屠戮之後，為咗“嫁禍”起見呢，仲不惜含血噴人，肆意誣蔑，居心惡毒以至於此，真係史無前例。但人民係唔會受欺騙，人民係最公正嘅裁判者，國民黨反動派要想一手掩盡天下耳目，徒見其日益心勞力拙啫。
——《新華日報》1945年12月7號

中國青年喺現階段中所做嘅運動，應該係爭取民族獨立，經濟平等，同政治民主。為呢三大標的而奮鬥嘅人，喺歷史中就有佢嘅地位。
——《新華日報》1946年11月17日

民主與唔民主嘅尺度，主要噉要睇人民嘅人權、政權、財權同其他自由權利係咪得到切實嘅保障，唔做到呢D，根本就傾唔到民主……保證一切抗日人民（地主、資本家、農民、工人等）嘅人權、政權、財權同言論、出版、集會、結社、信仰、居住、遷移之自由權……中國共產黨一向都係忠實於佢對人民嘅諾言嘅，一路係言行一致嘅，就佢嘅綱領中嘅每一條文與每一句語，都係兌現嘅。我哋唔空談保障人權，而係要尊重人類崇高嘅感情與向上發展嘅願望，
——《解放日報》1941年5月26號